你唔覺，但每日發生緊嘅文化改造運動——粵文漢字化

「Cantonese...may derive from a language similar to proto-Viet-Muong, although a Tai ancestor has also been suggested. In any event, there has been such heavy sinicization that its origins are almost entirely obscured」—— William Mecham

粵文漢字化點樣發生緊？

1. 中華主義者隱瞞粵語嘅壯侗語、南亞語源頭，當粵語係漢語族群嘅一種。

2. 虛構「粵語係古漢語/雅言/文言/唐宋口語」嘅傳說，滿足咗粵人嘅虛榮感，粵人就忘記自己真正祖源。

3. 忽視越源詞、百越底層，引導粵人以為所有粵語詞都有古華夏源頭。

4. 正字運動令人以為所有粵語詞都可以用漢字寫，唔識寫就係你唔夠文化。

粵文漢字化點解弊家火

1. 大批非漢源字詞寫唔出，逐漸被人遺忘。例如liu lun，kal lal，kik lik kak lak。粵文詞語趨向單一死板。

2. 新造字吸納唔到入規範書寫系統，例如hea。造字能力受制。

3. 非漢源詞假借漢字書寫，同漢字本身意義不吻合，粵文亂晒籠。例如「十蚊雞」，同「蚊」、「雞」根本一啲啦𠹌都冇。

一啲誤解與真相

誤解1
粵語係漢語嘅一種

真相1
粵語源頭同泰語、壯語、越南語有關，但漢化程度深過佢哋。

誤解2
粵語自古以來就係用漢字寫

真相2
自古以來粵語係冇規範書寫方式，漢字化運動，即係嘗試用漢字寫粵文，歷史不多於二百年。

誤解3
用漢字寫粵文，係粵文嘅天然形態

真相3
漢記粵文係粵文嘅一種扭曲形式，唔能夠準確咁紀錄粵語。

誤解4
漢字拉丁化係共產黨政策

真相4
中共最落力搞拉丁化，係民國時期佢哋喺佔領區入面做，當中共準備佔領全國嗰陣，拉丁化已經冇乜再提。

誤解5
用拼音寫粵文即係「漢字拉丁化」

真相5
拼音粵文係「反對粵文漢字化」，同「漢字拉丁化」一啲關係都冇。

誤解6
拼音粵文目的係廢除漢字

真相6
拼音文字可以同漢字並用，好似日文咁。

誤解7
日本人咁醒，都冇廢除漢字

真相7
日文嘅漢字使用率不斷下降，其實日本係以自然方式逐漸淘汰漢字，冇一刀切廢除。終有日，日本嘅漢字比例會跌到好似英文嘅拉丁文咁，只會喺學術名詞出現。

誤解8
拼音=拉丁化

真相8
拼音粵文重有諺文、注音、假名呢啲選項，甚至用印度化文字亦無不可。

誤解9
粵語有聲調，唔啱用拼音字

真相9
世界上大多數聲調語言都係用拼音字，用漢字嘅係屬於標奇立異嘅少數派。

你地搞啲乜拼音文字都冇所謂
但要可以打直寫 夾埋中文字唔奇怪 同埋毛筆字寫出嚟都唔奇怪

我冇記錯的話, 大約係04-08左右o既光明頂, 當時係有幾集講過粵語用字o既起源.

例如個佢字, 係o係古文入面就出現過, 正寫係"渠", 就係指第三身o既人物.

「佢」源自乜嘢，可以繼續探討。即使係源自古漢語，亦唔代表粵語屬於漢語。泰語當中嘅代稱都有源自梵語。

雖然我唔同意你嘅睇法，不過諺文粵文、假名粵文、注音粵文都可以滿足到你嘅條件。

屌
你毛筆都唔識揸梗係唔同意我睇法
知唔知乜柒叫美學?

屌佢成日開埋d偽史po次次都係齋up，完全攞唔出證明

第9點有無例子

唔夠人講就發晦氣？

單講亞洲就有泰文、傣文、老撾文、緬甸文、越南文、苗文

會員麵仔要康復
如果你証明唔出邊一忽係「偽」，我會當你五毛處理。

關於香港開埠前歷史，我係參考咗Dian H. Murray、許劍冰、KMA Barnett、James Hayes、SF Balfour等多人著作。當中包括大量出自皇家亞洲學會嘅文章。

我冇話唔同意你睇法呀
諺文夾金文同甲骨文
片假名夾楷書同電腦字
平假名夾行書
注音夾行/楷/電腦字

係你唔同意我睇法啫嘛

書法藝術唔係漢字獨有，漢字書法亦唔見得特別出眾。阿拉伯同梵文都有書法。

粵文漢字化點解弊家火

1. 大批非漢源字詞寫唔出，逐漸被人遺忘。例如liu lun，kal lal，kik lik kak lak。粵文詞語趨向單一死板。

你知唔知「梳乎厘」源於法語，「冬蔭功」源於泰語？點解唔可以以漢字嘅音表達呢啲詞語。

2. 新造字吸納唔到入規範書寫系統，例如hea。造字能力受制。

「hea」本字有一說為「愒」

3. 非漢源詞假借漢字書寫，同漢字本身意義不吻合，粵文亂晒籠。例如「十蚊雞」，同「蚊」、「雞」根本一啲啦𠹌都冇。

你知唔知「的」字原意係箭耙，「我」字嘅原意係一種兵器？以同音漢字表達另一種意思係常有事。日文「怪我」指受傷，「沢山」指許多，呢啲字都淨係以漢字嘅音表達，無理會到漢字嘅意思。

誤解1
粵語係漢語嘅一種

真相1
粵語源頭同泰語、壯語、越南語有關，但漢化程度深過佢哋。

喂咁事實上粵語真係漢語嘅一種阿嘛，粵語屬於漢藏語系漢語族係語言學界公認個喎。至於粵語真係有壯侗語借詞，但係係少數，你睇下粵語嘅swadesh list？（207個最常用詞）除咗「呢」、「呢度」同「啱」有可能嚟自壯侗語之外，其餘詞語都係來自漢語。

誤解2
粵語自古以來就係用漢字寫

真相2
自古以來粵語係冇規範書寫方式，漢字化運動，即係嘗試用漢字寫粵文，歷史不多於二百年。

你知唔知華夏古代各地嘅私塾（包括廣東）係以當地語言教學

誤解3
用漢字寫粵文，係粵文嘅天然形態

真相3
漢記粵文係粵文嘅一種扭曲形式，唔能夠準確咁紀錄粵語。

咁你呢篇文有無準確咁記錄粵語

誤解4
漢字拉丁化係共產黨政策

真相4
中共最落力搞拉丁化，係民國時期佢哋喺佔領區入面做，當中共準備佔領全國嗰陣，拉丁化已經冇乜再提。

你知唔知共匪推行簡體字及二簡字嘅最終目的係消滅漢字

誤解5
用拼音寫粵文即係「漢字拉丁化」

真相5
拼音粵文係「反對粵文漢字化」，同「漢字拉丁化」一啲關係都冇。

誤解6
拼音粵文目的係廢除漢字

真相6
拼音文字可以同漢字並用，好似日文咁。

誤解7
日本人咁醒，都冇廢除漢字

真相7
日文嘅漢字使用率不斷下降，其實日本係以自然方式逐漸淘汰漢字，冇一刀切廢除。終有日，日本嘅漢字比例會跌到好似英文嘅拉丁文咁，只會喺學術名詞出現。

日本政府戰後曾經有諗過廢除漢字，為此試過推出「當用漢字表」以限制漢字嘅使用，但係最終日本係廢止咗限用漢字嘅政策同當用漢字表。而事實上日語音節數少，為咗減少歧義而絕對無可能廢除漢字。

誤解8
拼音=拉丁化

真相8
拼音粵文重有諺文、注音、假名呢啲選項，甚至用印度化文字亦無不可。

喂但係

誤解9
粵語有聲調，唔啱用拼音字

真相9
世界上大多數聲調語言都係用拼音字，用漢字嘅係屬於標奇立異嘅少數派。

嗱其實我就支持推廣粵拼嘅，但係你下次寫嘢之前不如停一停諗一諗？

1. 大批非漢源字詞寫唔出，逐漸被人遺忘。例如liu lun，kal lal，kik lik kak lak。粵文詞語趨向單一死板。

你知唔知「梳乎厘」源於法語，「冬蔭功」源於泰語？點解唔可以以漢字嘅音表達呢啲詞語。

漢字壟斷粵文記錄過百年，都冇為呢啲非漢源詞形成通行嘅表達方式。唔通要再畀多一百年時間？

2. 新造字吸納唔到入規範書寫系統，例如hea。造字能力受制。

「hea」本字有一說為「愒」

九成九人都唔識寫嘅漢字，去表達一個九成九人都會講嘅粵字，呢個就係漢記粵文荒謬之處

3. 非漢源詞假借漢字書寫，同漢字本身意義不吻合，粵文亂晒籠。例如「十蚊雞」，同「蚊」、「雞」根本一啲啦𠹌都冇。

你知唔知「的」字原意係箭耙，「我」字嘅原意係一種兵器？以同音漢字表達另一種意思係常有事。日文「怪我」指受傷，「沢山」指許多，呢啲字都淨係以漢字嘅音表達，無理會到漢字嘅意思。

的、我嘅古義已死，日文嘅怪我、沢山又有幾常用？呢啲文字遊戲，除咗炫耀自己學識，又有咩實用意義？
誤解1
粵語係漢語嘅一種

真相1
粵語源頭同泰語、壯語、越南語有關，但漢化程度深過佢哋。

喂咁事實上粵語真係漢語嘅一種阿嘛，粵語屬於漢藏語系漢語族係語言學界公認個喎。至於粵語真係有壯侗語借詞，但係係少數，你睇下粵語嘅swadesh list？（207個最常用詞）除咗「呢」、「呢度」同「啱」有可能嚟自壯侗語之外，其餘詞語都係來自漢語。

Swadesh list係傾向用漢源詞，排斥同義嘅越源詞，原因正正就係漢記粵文嘅selection bias。

誤解2
粵語自古以來就係用漢字寫

真相2
自古以來粵語係冇規範書寫方式，漢字化運動，即係嘗試用漢字寫粵文，歷史不多於二百年。

你知唔知華夏古代各地嘅私塾（包括廣東）係以當地語言教學

邊間私塾有教粵文寫作？寫粵文考科舉？

誤解3
用漢字寫粵文，係粵文嘅天然形態

真相3
漢記粵文係粵文嘅一種扭曲形式，唔能夠準確咁紀錄粵語。

咁你呢篇文有無準確咁記錄粵語

冇，因為漢記粵文嘅壟斷局面，我放棄咗好多非漢源表達。

誤解4
漢字拉丁化係共產黨政策

真相4
中共最落力搞拉丁化，係民國時期佢哋喺佔領區入面做，當中共準備佔領全國嗰陣，拉丁化已經冇乜再提。

你知唔知共匪推行簡體字及二簡字嘅最終目的係消滅漢字

咁你都信？你應該重溫拉丁化嘅歷史

誤解5
用拼音寫粵文即係「漢字拉丁化」

真相5
拼音粵文係「反對粵文漢字化」，同「漢字拉丁化」一啲關係都冇。

誤解6
拼音粵文目的係廢除漢字

真相6
拼音文字可以同漢字並用，好似日文咁。

誤解7
日本人咁醒，都冇廢除漢字

真相7
日文嘅漢字使用率不斷下降，其實日本係以自然方式逐漸淘汰漢字，冇一刀切廢除。終有日，日本嘅漢字比例會跌到好似英文嘅拉丁文咁，只會喺學術名詞出現。

日本政府戰後曾經有諗過廢除漢字，為此試過推出「當用漢字表」以限制漢字嘅使用，但係最終日本係廢止咗限用漢字嘅政策同當用漢字表。而事實上日語音節數少，為咗減少歧義而絕對無可能廢除漢字。

自然淘汰唔需要限用漢字，「絕對冇可能廢除」係你主觀願望，唔係事實。

誤解8
拼音=拉丁化

真相8
拼音粵文重有諺文、注音、假名呢啲選項，甚至用印度化文字亦無不可。

喂但係

誤解9
粵語有聲調，唔啱用拼音字

真相9
世界上大多數聲調語言都係用拼音字，用漢字嘅係屬於標奇立異嘅少數派。

嗱其實我就支持推廣粵拼嘅，但係你下次寫嘢之前不如停一停諗一諗？

粵拼同拼音粵文係兩回事，係搞返清楚先